
\documentclass[main.tex]{subfiles} 
\begin{document}

\setlength{\epigraphwidth}{0.8\textwidth}
\epigraph{``\textelp{} part of the feedback given to pupils in class is like so many 
bottles thrown out to sea. No one can be sure that the message they contain will one day 
find a receiver.''}
{\textit{Philippe Perrenoud}}

\section*{Introduksjon}
I utredningen, \emph{NOU 2015:8 Fremtidens skole}, vektlegges fagovergripende kompetanser, dvs. 
for eksempel lesing, skriving, utholdenhet, motivasjon, og å kunne planlegge, 
gjennomføre og vurdere egne læringsprosesser (\citeNP[s. 66]{ludv15}) :
\begin{displayquote}
Utvalget anbefaler at fagovergripende kompetanser vektlegges i fremtidens skole. Siden det  
anbefales å integrere dem i fagene, vil informasjon om elevenes kompetanse i fag være viktig.  
Samtidig vil skoler, skoleeiere og nasjonale myndigheter ha behov for informasjon om elevenes utvikling av 
prioriterte fagovergripende kompetanser, for å kunne bidra til at de vektlegges i opplæringen. 
(Ludvigsen-utvalget 2015)
\end{displayquote}
For å vektlegge fagovergripende kompetanser, er da informasjon om elevenes kompetanse i fag viktig. 
Denne informasjonen kan akkumuleres gjennom bruk av formativ vurdering og summativ vurdering.
Gjennom underveisvurderingen, for eksempel, følges elevenes progresjon i faget over tid, og både læreren 
og elev får informasjon om oppnådd kompetanse (\citeNP[s. 204]{olma15}). Hensikten med slik vurdering er å 
gi et grunnlag for å forbedre og videreutvikle kvaliteten på opplæringen (\citeNP[s. 92]{ludv15}).

Jakt etter bevis på læring er helt grunnleggende innenfor området Vurdering for Læring (VfL)
(\citeNP[s. 1]{brbl14}). Ifølge Brevik og Blikstad-Balas, dette ``beviset'' skal kunne brukes aktivt
av læreren og elevene for å avgjøre hvor de er i sin læring, hva de bør jobbe videre med, og
hvordan de kan gå fram for å få det til. \citeA[Vurderingsforskriften]{udirFP} har i tillegg definert fire
prinsipper for hva som utgjør en god vurdering 
\begin{itemize}
\item Forstår hva de skal lære og hva som er forventet av dem.
\item Får tilbakemeldinger som forteller dem om kvaliteten på arbeidet eller prestasjonen.
\item Får råd om hvordan de kan forbedre seg.
\item Er involvert i eget læringsarbeid ved blant annet å vurdere eget arbeid og utvikling.
\end{itemize}

Gjennom min praksis har jeg laget og brukt en kartleggingsprøve i sannsynlighetsregning til å bestemme
elevenes nivå og svakheter. Elevene har fått skriftlige tilbakemeldinger på sine besvarelser.
Etter at elevene har fått tilbake sine besvarelser, har de fått muntlige tilbakemeldinger. Dette utgjør da 
den kvantitative dataen. Gjennom disse tilbakemeldinger har de fått anledning til å reflektere
de skriftlige tilbakemeldingene og fått anledning til å ytre sine meninger og stilt spørsmål. Jeg har også
observert de videre og stilt egne spørsmål, spørsmål som er relevant for deres besvarelser og spørsmål
rundt deres misoppfattelser. Dette utgjør da den kvalitative dataen. Gjennom disse samtalene har jeg dannet 
en profesjons etisk evaluering av min egen praksis, og stiller derfor følgende spørsmål til min 
\mbox{problemstilling :}
\newline
\newline
\textbf{Hvordan kan kartleggingsprøver brukes i vurderingsarbeidet til å fremme læring i 
        sannsynlighetsregning for 10. trinn?}
\newline
\newline
Med vurderingsarbeidet mener jeg følgende :
\begin{itemize}
\item Kartlegging av elevers og klassens forståelse og nivå
\item Bruk av tilbakemeldinger og fremovermeldinger
\item Konkretisering av mål, både kortsiktig og langsiktig mål
\item Elevdeltagelse i egen vurdering
\end{itemize}
Det siste punktet kan også tolkes under paragraf \S 3-4 i opplæringsloven. Her står det \mbox{følgende :}
\begin{displayquote}
Elevane, lærlingane, praksisbrevkandidatane og lærekandidatane skal vere aktivt med i opplæringa.
(Kapittel 3, lovdata.no)
\end{displayquote}
Dette blir enda sterkere vektlagt for elever som har rett til spesial undervisning. I paragraf \S 5-1, står det :
\begin{displayquote}
I vurderinga av kva for opplæringstilbod som skal givast, skal det særleg leggjast vekt på utviklingsutsiktene til eleven.
(Kapittel 5, lovdata.no)
\end{displayquote}
Her kan jeg som lærer bidra til dette gjennom vudering for elevens læring. Sammen med eleven kan vi sette konkrete mål,
og jobbe mot disse målene. Ved å ta dette som utgangspunkt, vil jeg nå redegjøre for hva litteraturen sier.
Jeg vil deretter trekke frem noen besvarelser og tilbakemeldinger. Disse vil jeg drøfte i lys av fagdidaktisk og 
pedagogisk teori, og tilslutt vil jeg se hvordan jeg kan bruke dette videre i mitt undervisningsarbeid.

Den britiske pedagogen Dylan William, skriver at det er ikke 
tilbakemeldingen som er viktig men prosessen som iverksettes som følge av tilbakemeldingen (\citeNP[s. 138]{will10}). 
Dermed søker også jeg etter Williams synspunkt, å iverksette prosessen som hjelper eleven å utvikle seg i faget og bli 
mer selvstendig. For at jeg skal danne et godt  bilde av både mine enkelte elever og hele klassen som helhet, tilbyr 
kartleggingsprøver en god oversikt. Her kan jeg som tilrettelegger endre min praksis for å imøtekomme elevene hvor 
de er i sin læring.

\end{document}
