\documentclass[main.tex]{subfiles} 

\begin{document}

\section*{Problemstilling}
Ifølge \citeA{ungd15} har Norge på nasjonaltplan siden 1992 hatt et løft når det gjelder elev-lærer 
relasjon, og det psykososiale miljøet på skolen har markant forbedret seg. Det er færre elever 
som melder at de gruer seg til å gå på skolen og færre skulker. Generelt har trivsel 
blant elever økt, og det er etablert et godt læringsmiljø. Det er derimot forsatt rom for forbedring 
når det gjelder hvor effektivt elever tar imot instruksjoner og hvorvidt de blir kognitiv utfordret. 
\newline

I de fleste studier som diskuterer hva som kjennetegner \emph{god undervisning}, knyttes 
dette ofte til tre dimensjoner \citeA[s. 142]{klet13}, som den engelskspråkelige litteraturen kaller 
\begin{itemize}
\item emotional support (emosjonell støtte),
\item organisational support (organisatorisk støtte),
\item instructional support (undervisningsmessig støtte).
\end{itemize}
I korte trekk sammenfatter emosjonell støtte klasseromsarbeid som knytter
seg til de sosiale og emosjonelle rammene for læringsarbeid, %\citeA[s. ~143]{klet13},
organisatorisk støtte viser til fysisk organisering og klasseledelse %\citeA[s. ~189]{klet13}
og undervisningsmessig støtte retter fokus mot lærerens sentrale rolle i elevenes kunnskapstilegnelse,
det \citeA{klet13} fremhever som
"\emph{det læreren gjør av faktiske undervisningshandlinger i klasserommet som bidrar til læring}".
%\citeA[s. ~143 og s. ~146]{klet13}".
Internasjonal forksning peker på at det er spesielt lærerens kompetanse i undervisningsmessig støtte 
som trengs å systematiseres og videreutvikles. \citeA{klet13} referer til amerikanske studier, når hun
beskriver at
\newline
\newline
"\emph{lærerne utviste et bredt handlingsrepertoar når det gjaldt emosjonell støtte og organisatorisk
støtte, mens den undervisningsmessige støtten knyttet til å lære elever temaer som algebra, sannsynlighetsregning
og andre utfordrende temaer i matematikk, var svakt utviklet hos de observerte lærerene (Schoenfeld 2011).}"
\newline
\newline
Ifølge \citeA{klet13}, kan undervisningsmessig støtte igjen deles i 4 dimensjoner,
\begin{enumerate}
\item klare læringsmål og intensjoner,
\item relevante kognitive utfordringer,
\item kvaliteten på klassesamtalene,
\item støttende klima.
\end{enumerate}
Her er det flere viktige faktorer som bidrar til læring. Introduksjon til nye fagtemaer faller under punkt 1 : 
\emph{klare læringsmål og intensjoner}. Effektive lærere bruker mer tid mot fagligrettet undervisning. 
De utøver også klar og tydelig klasseromsledelse, som igjen gir mer tid til undervisning rettet mot fag. 
Kvaliteten på oppgaver, variasjon i oppgavenes vanskelighetsgrad, og oppgaver som fordrer kognitivt, hvor akkurat 
nok tid\footnote{
Nærstudier av gruppeoppgaver i norsktimene i PISA og videostudien \citeA{klal13} viste at selv om oppgavene
var engasjerende og relevante, elevene fikk for god tid til å løse oppgavene, og da ble den kognitive utfordringen 
intetsigende. Foreksempel, hvis elevene fikk 20 minutter til å løse en oppgave, klarte de å utføre det på 6 
minutter og den resterende tiden ble da brukt til ikke-faglig diskusjoner.} 
er gitt til løsning av oppgaver. Dette faller derfor under punkt 2 : \emph{relevante kognitive utfordringer}. 
Kvaliteten på klassesamtaler skaper elevengasjement og deltagelse, og er med på å utvikle elevenes synspunkter og ideer. 
Forskning basert på mikroanalyser av språk og kommunikasjon har fått fram kunnskap om hvordan lærerens kommunikasjon
med elevene følger det fagtradisjonen (jamfør \citeA{klet13}) kaller et IRE/F-mønster. Lærer starter dialog, m.a.o lærer tar 
initiativ(I), elev responderer(R) og responsen blir evaluert(E) og/eller kommentert(F) av læreren.
Klare rutiner og regler skaper et klassemiljø som er preget av respekt, toleranse og engasjement. 
Ungdata (jamfør \citeA{ungd15}) tyder på at norske klasserom viser god støttendeklima for læring, og generelt dominerer 
dialogisk samtaleform (IRE/F) norske klasserom.
\newline

Problemstillingen jeg har valgt å fokusere på i denne oppgaven er det første punktet i undervisningsmessig støtte : 
\emph{klare læringsmål og intensjoner}. Derfor spør jeg 
\newline\newline
\textbf{Hvordan kan lærere forbedre sine instrukser i utføringen av en naturfagtime ved å ta i bruk muntlige kommunikasjonsmidler ?}
\newline

Under observasjoner og utføring av undervisningssekvens har fokus vært på hvordan 
lærere kan bli flinkere til å delegere oppgaver og formidle 
informasjon. Hvis instrukser ikke er tydelige nok, vil elevene bruke unødvendig 
lenger tid på å komme i gang med undervisningsaktiviteten. Det 
er grunn til å tro at effektiv formidling av instrukser kan i 
helhet spare tid som igjen kan brukes i andre klasseaktiviteter. Den mest selvsagte måte
å rette på dette er at lærer krever at ingen praktiske
spørsmål kan stilles etter at instrukser har blitt formidlet. Da gjenstår
det kun rom for faglige spørsmål. Dette kan derimot kvele engasjement og er
rett og slett ikke en god nok løsning. Det er derimot viktigere at læreren
gir gode instrukser og forsatt tillater rom for spørsmål rundt instruksene.
Dermed faller denne oppgaven til læreren som må tydeligere
etablere lederrollen og foreta tiltak for å formidle instrukser 
effektivt. Elevene vil også forsatt ha muligheten til å kommunisere med sine 
medelever/læringspartnere.

\subsection*{Klassen}
Skolen befinner seg i et område hvor det er gode sosioøkonomiske forhold, deriblant har foreldrene 
til elevene høy utdanningsbakgrunn. Klassen som vi, praksisstudentene, observerte var en 8. klasse, som
består av 13 gutter og 11 jenter. På skolen varer en skoletime i 50 minutter, etterfulgt av en 
10 minutter lang pause. Elevene ved skolen har i gjennomsnitt 27.6 timer i uka. I klassen sitter 
elevene to-og-to sammen ved sine pulter i et rutenett. Annenhver uke byttes plasseringen til elevene. 
Elevene blir fordelt sammen med det skolen kaller læringspartnere. Læreren printer 
et nytt klassekart som han/hun har tilgjengelig på sitt podium. Elever pleier å legge fra sin mobiler i
sin hylleplass i klassen, eller bokskap utenfor klassen. Når en time starter, står elevene opp fra sine 
stoler og hilser på læreren før de får lov til sitte. Tavlen brukes sjelden siden lystavlen er plassert
i alle klasserom rett foran tavlen. OneNote brukes flittig gjennom undervisning og til planleggingen av 
undervisningen. Elevene har også blitt vel kjent med OneNote ved å se lærere bruke den, og selv bruke 
den i sine delingstimer\footnote{En time der elever fra forskjellige klasser får felles undervisning, 
og deretter deles de i grupper og jobber sammen til å løse oppgaver på OneNote. Deres progressjon 
blir overvåket av en lærer som kan se all inntasting i sanntid.}. Lekser blir ført i It’s Learning plattformen. 
I klassen er det 3 elever fra velkomstklassen som deltar i faglig undervisning torsdag og fredag hver uke. 
Disse elevene har ofte problemmer med kommunikasjon, men ifølge kontaktlæreren er de flinkere til å lese 
og skrive. I blant bruker deres kontaktlærer engelsk for å formidle informasjon. Helklasseundervisningen 
blir alltid ført på norsk. Det er generelt ingen sosiale problemer eller konflikter i klassen, og elevene 
pleier å samarbeide med hverandre uten store problemer. Skolen har en del problemer med elever som trenger 
en eller annen form for tilrettelegging. Ifølge skoleadministrasjon får hver tredje elev en eller annen 
form for tilrettelegging. I trinnmøter til 8. klasse blir det iblant tatt opp spørsmål om hvem som skal ha 
tilpasning og hvordan det skal utføres. Fokuset til skolen er å tilby sine elever et godt psykososial 
læringsmiljø.
\newline

\end{document}
